\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage{xltxtra}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{leftidx}



\newcounter{satze}
\newtheorem{beh}[satze]{Behauptung}
\newtheorem{bem}[satze]{Bemerkung}
\newtheorem{lem}[satze]{Lemma}
\newtheorem*{defi}{Definition}
\newtheorem*{anm}{Anmerkung}
\newtheorem*{ia}{Induktionsanfang}
\newtheorem*{is}{Induktionsschritt}

\renewcommand{\thesection}{Aufgabe 6.\arabic{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{(\roman{subsection})}
\renewcommand{\thesubsubsection}{}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Sn}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\mf}[1]{\mathfrak{#1}}
\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}
\newcommand{\dt}{\,\text{d}t}
\newcommand{\F}[1]{\mathbb{F}_{#1}}
\newcommand{\id}{\operatorname{id}}
\newcommand{\ord}{\operatorname{ord}}
\newcommand{\inn}{\operatorname{inn}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}
\newcommand{\kchar}{\operatorname{char}}
\newcommand{\kgV}{\operatorname{kgV}}
\newcommand{\ggT}{\operatorname{ggT}}
\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\GL}[2]{\operatorname{GL}(#1,#2)}
\newcommand{\Img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Ker}{\operatorname{Ker}}
\newcommand{\Hom}{\operatorname{Hom}}
\newcommand{\End}{\operatorname{End}}
\newcommand{\Aut}{\operatorname{Aut}}
\newcommand{\Inn}{\operatorname{Inn}}
\newcommand{\vect}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}
\newcommand{\gen}[1]{\left\langle#1\right\rangle}

\newenvironment{lgs}[1][c]{\left\{\setlength{\arraycolsep}{1pt}\begin{array}{#1}}{\end{array}\right.}

\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother

\setromanfont[Mapping=tex-text]{Linux Libertine O}
% \setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}
% \setmonofont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans Mono}
\parindent0pt

\title{\textsc{Einführung in die Algebra \\ \Large Blatt 6}}
\author{Jendrik Stelzner}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle





\section{}
Es sei $n > 1$ so dass
\begin{equation}\label{eq: a^n = a}
 a^n = a \text{ für alle } a \in R,
\end{equation}
und $\mf{p}$ ein Primideal in $R$. Da $\mf{p}$ ein Primideal ist, ist $R/\mf{p}$ ein Integritätsring, sowie $R/\mf{p} \neq 0$, da $\mf{p}$ von $R$ verschieden ist. Da $R$ kommutativ ist, ist es auch $R/\mf{p}$, und es ist offensichtlich, dass die Bedingung \eqref{eq: a^n = a} auf $R/\mf{p}$ vererbt wird. Da für alle $r \in R/\mf{p}$ mit $r \neq 0$
\[
 r \cdot r^{n-1} = r^n = r = r \cdot 1,
\]
folgt, wie bereits letzte Woche gezeigt, wegen der Nullteilerfreiheit von $R/\mf{p}$, dass $r^{n-1} = 1$ für alle $r \in R/\mf{p}$. Als ist für alle $r \in R/\mf{p}$ mit $r \neq 0$
\[
 r r^{n-2} = r^{n-1} = 1,
\]
d.h. alle $r \in R/\mf{p}$ mit $r \neq 0$ sind multiplikativ invertierbar. Zusammen mit der Kommutativität von $R/\mf{p}$ und $R/\mf{p} \neq 0$ zeigt dies, dass $R/\mf{p}$ ein Körper ist. Dies ist äquivalent dazu, dass $\mf{p}$ ein maximales Ideal ist.





\section{}

\begin{bem}\label{bem: produkt in Einheitengruppe}
 Sei $R$ ein nicht notwendigerweise kommutativer Ring. Für $x,y \in R$ ist genau dann $xy \in R^*$, wenn $x,y \in R^*$.
\end{bem}
\begin{proof}
 Sind $x,y \in R^*$ so ist auch $xy \in R^*$, da die Einheitengruppe unter Multiplikation abgeschlossen ist.
 
 Sei andererseits $c := xy \in R^*$. Da $c \in R^*$ gibt es $c^{-1} \in R^*$ mit $c c^{-1} = 1$. Es ist daher
 \[
  x (yc^{-1}) = (xy) c^{-1} = c c^{-1} = 1,
 \]
 also $x \in R^*$ mit $x^{-1} = yc^{-1}$. Damit ist auch
 \[
  y(c^{-1} x) = (y c^{-1}) x =  x^{-1} x = 1,
 \]
 also auch $y \in R^*$.
\end{proof}

Für alle $a \in \ker \varphi$ ist $1-a$ multiplikativ invertierbar: Für $n \geq 1$ mit $a^n = 0$ ergibt sich, dass
\begin{align*}
 (1+a+a^2+\ldots+a^{n-1})(1-a) &= 1-a^n = 1 \text{ und} \\
 (1-a)(1+a+a^2+\ldots+a^{n-1}) &= 1-a^n = 1.
\end{align*}
Folglich ist
\[
 1 + \ker \varphi = 1 - \ker \varphi \subseteq R^*.
\]
Wir bemerken auch, dass
\[
 x \in 1 + \ker \varphi \Leftrightarrow \varphi(x) = 1,
\]
denn da $1 \in \varphi^{-1}(\{1\})$ ist $1 + \ker \varphi$ als Nebenklasse von $1$ bezüglich $\ker \varphi$ die Faser $\varphi^{-1}(\{1\})$ von $1 \in S$ unter $\varphi$.

Bekanntermaßen induziert $\varphi$ einen Gruppenhomomorphismus $\varphi_{|R^*} : R^* \rightarrow S^*$ der entsprechenden Einheitengruppen. Die Surjektivität von $\varphi$ vererbt sich dabei auf $\varphi_{|R^*}$: Für $s\in S^*$ gibt es $r,r' \in R$ mit $\varphi(r) = s$ und $\varphi(r') = s^{-1}$. Es ist
\[
 \varphi(r r') = \varphi(r) \varphi(r') = s s^{-1} = 1,
\]
also wie oben bemerkt $r r' \in 1 + \ker \varphi \subseteq R^*$. Nach Bemerkung \ref{bem: produkt in Einheitengruppe} ist daher $r \in R^*$. Es ist nun nach den obigen Beobachtungen
\begin{align*}
 \ker \varphi_{|R^*}
 &= \{x \in R^* : \varphi(x) = 1\}
 = R^* \cap \varphi^{-1}(\{1\}) \\
 &= R^* \cap (1+ \ker \varphi)
 = 1 + \ker \varphi.
\end{align*}
Folglich ist $1 + \ker \varphi$ ein Normalteiler von $R^*$ und
\[
 R^* / (1+ \ker \varphi) \cong S^*.
\]





\section*{Bemerkung}

\begin{bem} \label{bem: alle in max}
 Ist $R$ ein kommutativer Ring, so ist jedes echte Ideal $\mf{a} \subsetneq R$ in einem maximalen Ideal von $R$ enthalten.
\end{bem}

\begin{proof}
Es sei $R$ ein kommutativer Ring und $\mf{a} \subseteq R$ ein Ideal mit $\mf{a} \neq R$. Die Menge
\[
 \mc{I} := \{I \subseteq R : I \text{ ist ein Ideal in $R$ mit $I \neq R$ und $\mf{a} \subseteq I$} \} \subseteq \mc{P}(R).
\]
ist bezüglich der Teilmengenrelation $\subseteq$ partiell geordnet. Da $\mf{a} \in \mc{I}$ ist $\mc{I}$ nichtleer. Es sei $\mc{C} \subseteq \mc{I}$ eine nichtleere Kette. $\mc{C}$ besitzt ein obere Schranke in $\mc{I}$. Um dies zu zeigen, nutzen wir die folgende Bemerkung:

\begin{bem}
 Sei $G$ eine abelsche Gruppe, und $(G_i)_{i \in I}$ eine Kette von Untergruppen von $G$, d.h. für alle $i \in I$ ist $G_i$ eine Untergruppe von $G$ und für $i,j \in I$ ist $G_i \subseteq G_j$ oder $G_j \subseteq G_i$. Dann ist
 \[
  \sum_{i \in I} G_i = \bigcup_{i \in I} G_i.
 \]
\end{bem}
\begin{proof}
 Für alle $i \in I$ ist $G_i \subseteq \bigcup_{j \in I} G_j$, also ist auch $\sum_{i \in I} G_i \subseteq \bigcup_{i \in I} G_i$. Für $x \in \sum_{i \in I} G_i$ gibt es Indizes $i_1, \ldots, i_n \in I$ und Elemente $g_{i_1} \in G_{i_1}, \ldots, g_{i_n} \in G_{i_n}$ mit $x = \sum_{j=1}^n g_{i_j}$. Da die $G_i$ bezüglich $\subseteq$ total geordnet sind, gibt es ein $k \in \{1, \ldots, n\}$ mit $G_{i_j} \subseteq G_{i_k}$ für $j=1,\ldots,n$. Insbesondere ist $g_{i_j} \in G_{i_k}$ für $j=1,\ldots,n$, also auch $x \in G_{i_k}$. Damit ist $x \in \bigcup_{i \in I} G_i$, also $\sum_{i \in I} G_i \subseteq \bigcup_{i \in I} G_i$.
\end{proof}

Aus dieser Behauptung folgt, dass
\[
 C := \bigcup_{I \in \mc{C}} I = \sum_{I \in \mc{C}} I
\]
ein Ideal in $R$ ist.
Für alle $I \in \mc{C}$ gilt, dass $I \neq R$, also $1 \not\in I$, und daher auch $1 \not\in C$, also $C \neq R$. Auch ist $\mf{a} \subseteq I \subseteq C$ für $I \in C$. Es ist also $C \in \mc{I}$, und deshalb $C$ eine obere Schrankte für $\mc{C}$ in $\mc{I}$.

Mit dem Lemma von Zorn folgt, dass es ein $M \in \mc{I}$ gibt, dass bezüglich $\subseteq$ maximal in $\mc{I}$ ist. $M$ ist ein maximales Ideal in $R$: Für jedes Ideal $M'$ mit $M \subseteq M' \subsetneq R$ ist $\mf{a} \subseteq M \subseteq M'$ und $M' \neq R$, also $M' \in \mc{I}$. Wegen der Maximalität von $M$ in $\mc{I}$ ist daher $M' = M$.
\end{proof}





\section{}\label{sec: alternative definition J(R)}

\begin{bem}\label{bem: einheiten und maximale ideale}
 Für alle $a \in R$ ist $a$ genau dann eine Einheit, wenn $a$ in keinem maximalen Ideal in $R$ enthalten ist.
\end{bem}
\begin{proof}
 Ist $a$ keine Einheit, so ist $(a) \neq R$; wäre nämlich $(a) = R$, so gebe es insbesondere ein $b \in R$ mit $ab=1$. Da $(a)$ ein echtes Ideal in $R$ ist, folgt aus Bemerkung \ref{bem: alle in max}, dass es ein maximales Ideal $\mf{m}$ in $R$ mit
 \[
  a \in (a) \subseteq \mf{m}
 \]
 gibt.

 Ist andererseits $a$ eine Einheit mit inversen Element $a'$, so folgt für jedes Ideal $\mf{a} \subseteq R$ mit $a \in \mf{a}$, dass $1 = aa' \in \mf{a}$, also $\mf{a} = R$. Insbesondere ist $\mf{a}$ nicht maximal.
\end{proof}

Aufgrund von Bemerkung \ref{bem: einheiten und maximale ideale} reicht nun zu zeigen, dass $a \in R$ genau dann in jedem maximalen Ideal von $R$ liegt, wenn $1-ab$ für alle $b \in R$ in keinem maximalen Ideal von $R$ liegt. Dabei wird im Folgenden der Fall $R=0$ ausgeschlossen, da die Aussage in diesem Fall offenbar erfüllt ist. Nach Bemerkung \ref{bem: alle in max} enthält $R \neq 0$ mindestens ein maximales Ideal, da $0 \subseteq R$ ein echtes Ideal ist.

Angenommen, $a$ liegt in jedem maximalen Ideal von $R$. Gibt es ein maximales Ideal $\mf{m}$ von $R$, und $b \in R$ mit $1-ab \in \mf{m}$, so ist wegen $a \in \mf{m}$ auch $ab \in \mf{m}$, also $1 = 1-ab + ab \in \mf{m}$. Damit ist $\mf{m} = R$, was der Maximalität von $R$ widerspricht. Also ist $1-ab \not\in \mf{m}$ für jedes $b \in R$ und maximale Ideal $\mf{m}$ von $R$.

Angenommen, es gibt ein maximals Ideal $\mf{m}$ von $R$ mit $a \not\in \mf{m}$. Dann ist $(a) + \mf{m}$ ein Ideal von $R$ mit $\mf{m} \subsetneq (a) + \mf{m}$, wegen der Maximalität von $\mf{m}$ also $(a) + \mf{m} = R$. Insbesondere gibt es ein $b \in R$ und $m \in \mf{m}$ mit $ab+m = 1$. Es ist also $1-ab = m \in \mf{m}$ nach Bemerkung \ref{bem: einheiten und maximale ideale} keine Einheit.





\section{}

\begin{defi}
 Sei $R$ ein kommutativer Ring. Das \emph{Jacobson-Radikal} von $R$ ist der Schnitt über alle maximalen Ideale von $R$,
 \[
  J(R)
  := \bigcap_{\substack{\mf{a} \subseteq R \\ \text{$\mf{a}$ maximales} \\ \text{Ideal}}} \mf{a}.
 \]
 Wie in \ref{sec: alternative definition J(R)} gezeigt, ist diese Definition äquivalent zu
 \[
  J(R) = \{a \in R : 1-ab \in R^* \text{ für alle } b \in R\}.
 \]
\end{defi}

Es ist $J(R) = 0$: Aufgrund der Nullteilerfreiheit von $R$ ist für alle $a \in J(R)$ mit $a \neq 0$ die Abbildung
\[
 R \rightarrow R^*, b \mapsto 1-ab
\]
injektiv. Dies ist aber nicht möglich, da $R$ unendlich und $R^*$ endlich ist. Also gibt es kein $a \in J(R)$ mit $a \neq 0$.

Angenommen $R$ enthält nur endlich viele maximale Ideale $\mf{m}_1, \ldots, \mf{m}_n$. Da maximale Ideale immer paarweise koprim sind, folgt aus dem chinesischen Restsatz, dass
\[
 R/\bigcap_{i=1}^n \mf{m}_i \cong \prod_{i=1}^n R/\mf{m}_i
\]
Dabei ist $\bigcap_{i=1}^n \mf{m}_i = J(R) = 0$. Also ergibt sich aus der obigen Gleichung, dass
\begin{equation}\label{eq: R iso körperprodukt}
 R \cong \prod_{i=1}^n R/\mf{m}_i.
\end{equation}
Da die $\mf{m}_i$ maximale Ideale von $R$ sind, sind die Faktorringe $R/\mf{m}_i$ Körper. Da $R$ unendlich ist, muss mindestens einer dieser Körper unendlich sein. Durch passende Nummerierung der $\mf{m}_i$ können wir o.B.d.A. davon ausgehen, dass $R/\mf{m}_1$ unendlich ist. Insbesondere ist auch $(R/\mf{m}_1)^* = R/\mf{m}_1 \smallsetminus \{0\}$ unendlich.

Da für jede Einheit $\lambda \in R/\mf{m}_1$ das Element $(\lambda, 1, 1, \ldots, 1) \in \prod_{i=1}^n R/\mf{m}_i$ ebenfalls eine Einheit ist (das multiplikativ Inverse ist $(\lambda^{-1}, 1, 1, \ldots, 1)$), folgt aus \eqref{eq: R iso körperprodukt}, dass $R$ unendlich viele Einheiten besitzt. Dies ist ein Widerspruch zur Endlichkeit von $R^*$. Also besitzt $R$ unendlich viele maximale Ideale.





\section{}
Da $\Z[i]$ euklidisch ist (im Folgenden auch "`toll"' genannt), gibt es in $\Z[i]$ eine, bis auf Assoziiertheit eindeutige Primfaktorzerlegung für jedes $z \in Z[i]$ mit $z \neq 0$.

Wir bemerken zunächst, dass $2+i$ und $2-i$ prim in $\Z[i]$ sind: Alle $z \in \Z[i]$ mit $|z| < |2+i| = 5$, d.h. alle $z \in \Z[i]$, die als Teiler von $2+i$ in Frage kommen, sind assoziiert zu $1$, $1+i$, $2$, $2+i$ oder $2-i$ (die Einheiten in $\Z[i]$ sind gerade $1$,$i$,$-1$ und $-i$). Da $2+i$ aus diesen Repräsentanten tatsächlich nur von $1$ und $2+i$ geteilt wird, ist $2+i$ irreduzibel in $\Z[i]$. Da $\Z[i]$ toll ist, ist $2+i$ damit auch prim. Analog ergibt sich, dass auch $2-i$ prim in $\Z[i]$ ist. Da $\Z[i]$ toll ist, und $2+i$ und $2-i$ nicht assoziiert sind, ist daher jeder $\ggT$ von $2+i$ und $2-i$ zu $1$ assoziiert, d.h. $\ggT(2+i,2-i) \equiv 1$.

Weiter bemerken wir, dass $5+3i = (1+i)(4-i)$. Es ergibt sich, dass $1+i$ und $4-i$ prim in $\Z[i]$ sind: Es ergibt sich analog zur obigen Argumentation, dass $1+i$ prim in $\Z[i]$ ist, da jeder mögliche Teiler von $1+i$ zu $1$ oder $1+i$ assoziiert ist. Die möglichen Teiler von $4-i$ sind assoziert zu
\[
 1, 1+i, 2, 2+i, 2-i, 2+2i, 3, 3+i, 3-i, 3+2i, 3-2i, 4, 4+i \text{ oder } 4-i.
\]
Dabei wird $4-i$ von diesen Repräsentanten nur von $1$ und $4-i$ tatsächlich geteilt. Also ist $4-i$ irreduzibel, und daher auch prim. Da $\Z[i]$ toll ist, ist jeder Primfaktor von $\ggT(5+3i,18+8i)$ auch ein Primfaktor von $5+3i$ und von $18+8i$. Da $(1+i) \mid (18+8i)$ und $(4-i) \nmid (18+8i)$ ist $\ggT(5+3i,18+8i) \equiv 1+i$.




















\end{document}
