\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage{xltxtra}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{leftidx}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{beh}{Behauptung}
\newtheorem*{bem}{Bemerkung}
\newtheorem*{lem}{Lemma}
\newtheorem*{anm}{Anmerkung}
\newtheorem*{ia}{Induktionsanfang}
\newtheorem*{is}{Induktionsschritt}

\renewcommand{\thesection}{Aufgabe 1.\arabic{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{(\roman{subsection})}
\renewcommand{\thesubsubsection}{}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\dt}{\,\text{d}t}
\newcommand{\F}[1]{\mathbb{F}_{#1}}
\newcommand{\ord}{\operatorname{ord}}
\newcommand{\inn}{\operatorname{inn}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}
\newcommand{\kchar}{\operatorname{char}}
\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\GL}[2]{\operatorname{GL}(#1,#2)}
\newcommand{\Img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Ker}{\operatorname{Ker}}
\newcommand{\Hom}{\operatorname{Hom}}
\newcommand{\End}{\operatorname{End}}
\newcommand{\vect}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}
\newcommand{\erz}[1]{\left\langle#1\right\rangle}

\newenvironment{lgs}[1][c]{\left\{\setlength{\arraycolsep}{1pt}\begin{array}{#1}}{\end{array}\right.}

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother

\setromanfont[Mapping=tex-text]{Linux Libertine O}
% \setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}
% \setmonofont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans Mono}
\parindent0pt

\title{Einführung in die Algebre — Blatt 1}
\author{Jendrik Stelzner}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle





\section{}





\section{}





\section{}


\subsection{}
Wie aus der Vorlesung bekannt reicht es zu zeigen, dass $gHg^{-1} = H$ für alle $g \in G$. Sei hierzu $g \in G$ beliebig aber fest. Es sei $\inn_g : G \rightarrow G, h \mapsto ghg^{-1}$; wie aus Lineare Algebra I bekannt ist $\inn_g$ ein Gruppenautomorphismus von $G$. Daher ist insbesondere $\ord H = \ord \inn_g(H)$. Da aber $H$ nach Annahme die einzige Untergruppe von $G$ mit Ordung $\ord H$ ist, muss $gHg^{-1} = \inn_g(H) = H$. Aus der Beliebigkeit von $g$ folgt damit die zu zeigende Aussage.


\subsection{}
\begin{bem}
 Seien $G$ und $G'$ Gruppen, $G$ endlich, und $\varphi : G \rightarrow G'$ ein Gruppenhomomorphismus. Dann ist $\ord G = \ord \Ker \varphi \cdot \ord \Img \varphi$.
\end{bem}
\begin{proof}[Beweis der Bemerkung]
 Wie aus der Vorlesung bekannt, ist $G/\Ker \varphi \cong \Img \varphi$, also insbesondere $(G : \Ker \varphi) = \ord G/\Ker \varphi = \ord \Img \varphi$. Da nach dem Satz von Lagrange $\ord G = \ord \Ker \varphi \cdot (G : \Ker \varphi)$ ist $(G : \Ker \varphi) = \frac{\ord G}{\ord \Ker \varphi}$. Gleichsetzen ergibt nun, dass $\frac{\ord G}{\ord \Ker \varphi} = \ord \Img \varphi$, also $\ord G = \ord \Ker \varphi \cdot \ord \Img \varphi$.
\end{proof}

Sei $F$ eine Untergruppe von $G$ mit $\ord F = \ord H$. Es gilt zu zeigen, dass $F = H$.

Hierzu betrachte man die kanonische Abbildung $\pi : G \rightarrow G/H$. Da $F$ eine Untergruppe von $G$ ist, ist $\pi(F)$ eine Untergruppe von $\pi(G) = G/H$, insbesondere ist nach dem Satz von Lagrange daher $\ord \pi(F)$ ein Teiler von $\ord G/H = (G : H)$. Betrachtet man die Komposition
\[
 \varphi: F \hookrightarrow G \xrightarrow{\pi} G/H
\]
so ist $\Ker \varphi = F \cap H$ und $\Img \varphi = \pi(F)$, nach der Bemerkung also
\[
 \ord H = \ord F = \ord \pi(F) \cdot \ord F \cap H.
\]
Es ist also $\ord \pi(F)$ auch ein Teiler von $\ord H$. Da $\ord H$ und $(G : H)$ teilerfremd sind, muss $\ord \pi(F) = 1$, also $\pi(F) = \{1\}$ und daher $F \subseteq \Ker \pi = H$. Da $\ord F = \ord H$ gilt daher $F = H$.









\section{}


\subsection{}
Da, wie aus der Vorlesung bekannt, $\erz{g}$ für alle $g \in G$ eine Untergruppe von $G$ ist, ist nach dem Satz von Lagrange $\ord g = \ord \erz{g}$ für alle $g \in G$ ein Teiler von $\ord G$, und somit ebenfalls ungerade.

Da $aba = b \Leftrightarrow b = a^{-1} b a^{-1}$ ist für alle $n \in \N$
\[
 b^{2n+1} = a (b a a^{-1} b a^{-1} a)^n ba = ab^{2n+1}a.
\]
Da $\ord b$ ungerade ist, ist damit insbesondere
\[
 e = b^{\ord b} = ab^{\ord b}a = aea = a^2,
\]
also $a$ selbstinvers. Da damit $\erz{a} = \{e, a\}$, aber $\ord a$ ungerade ist, muss $a = e$.



\subsection{}
Da $c = abcba$ ist $cb = abcbab = ab \cdot cb \cdot ab$, nach Aufgabenteil \textbf{(i)} ist daher $ab = e$.




\section{}
Es ist
\[
 U \cong U / \{1\} = U / (U \cap N) \cong UN/N,
\]
wobei die letzte Isomorphie aus dem ersten Isomorphiesatz folgt. Analog ergibt sich, dass $V \cong VN/N$. Für $U \cong V$ ist es daher hinreichend, dass $UN = VN = G$. Dies ergibt sich durch Fallunterscheidung:

Ist $N = \{1\}$, so ist $N \subset U$ und $N \subset V$, also $U=V=G$ und damit insbesondere $UN=VN=G$.

Ist $N \neq \{1\}$, so ist gibt es wegen $U \cap N = \{1\}$ ein $u \in U$ mit $u \not \in N$. Es ist dann $uN \subseteq{UN}$ aber $uN \cap N = \emptyset$, da $aN = N \Leftrightarrow a \in N$ für alle $a \in G$. Daher ist $UN \neq N$, also $N \subset UN$ und damit $UN = G$. Analog ergibt sich, dass auch $VN = G$.








\end{document}
